三國歷史深度行: 尋找三國他鄉的故事-越南篇

三國歷史深度行: 尋找三國他鄉的故事-越南篇

秦始皇統一中國後，在嶺南設置桂林郡、南海郡、象郡，其中越南北部歸屬象郡管理，結果南海郡郡尉趙佗在秦末兼并兩郡，自立為王，建立南越國。漢武帝時滅南越國，並在今越南北部地方設立交趾、九真、日南三郡，實施直接的行政管理；交趾郡治交趾縣即位於今越南河內。比起趙佗，東漢交趾太守士燮，管治越南北部40年從未建國稱帝，士燮逝於公元226年，享年90歲，在越南仍然有祭祀他的廟堂。

士燮出生在交州廣信（今廣西蒼梧縣），其父曾經出任日南郡太守。日南郡在越南中部，今天的峴港、順化都在日南郡之內。士燮父親去世之後，他被朝廷任命為交州太守，士燮從一縣令當上交州太守，是因為當時朝廷忙於鎮壓黃巾軍，又不想劉表勢力坐大，急需熟悉風土人情的官員前往交州鎮撫，於是拔擢自請回鄉服喪的士燮。

士燮當上太守之後，他的政治才略表現無遺。而他選擇依附江南勢力最強的東吳，把自己兒子送到吳國當人質，還向孫權每年朝貢。得到的回報是，交州幾乎都由士燮獨立管制，儼然成為一方之主。

雖然可以享盡榮華富貴，士燮從未作威作福，據說他性格溫厚、氣量寬大，尤其禮賢下士，因此中原烽火漫天，數以百計有才德的名士紛紛避難到交州。在士燮統治下（187-226），疆界沒有戰事，百姓生活富足。在士燮執政之前，交州的經濟文化是比中原遠遠落後的。隨着中原人士前來投靠，也帶來了先進的生產技術和學術文化，因此促進了交州的繁榮發展，創建了第一所儒學學院，推動儒學在交州的傳播，不僅造就了嶺南文化史上的輝煌時代，也使得交州成為南方的學術文化中心。因此，士燮又被尊為「南交學祖」。

士燮除了將儒家文化傳進越南，士燮為越南人創作了「喃字」，使得越南有了文字和讀音，在現代越南文改以拉丁字母拼寫之前，越南千年來都是使用這套「喃字」系統。

由於士氏政權曾統治部分越南領土，因此一些越南史家亦把士燮當作越南君主，稱士燮為「士王」（Sĩ Vương）。士燮在越南甚得後世人士的尊崇。越南民間相傳在晉朝末年林邑國侵犯交州時，林邑人曾發掘過士燮的墳墓，見其面色如生，大為驚駭，重新封上了 他的墳墓。越南人因此以之為神，立廟事 之，號「士王僊」。在陳朝時期，他被追封為善感嘉應靈武大王（Thiên Cảm Gia Ứng Linh Vũ Đại Vương）。

現在墳墓在北寧省，北寧省在河內以東30公里外，北寧市在古代是交州的州治，相當於今天最高機關所在。以往規模很大，但是遭到法國殖民政府的破壞，加上目前居民的侵佔，規模小的多了，士燮的墓廟雖然在一個比較荒僻的地點，附近倒是有一座越南最古老的寺廟——延應寺（又名法雲寺），而士燮祠堂的三關，值得一看。

（來自三國歷史深度行專頁的研究：
過往三國景點自助旅遊：）

lm

完？

到底個 燮字 點讀

電

叫開佢士變

SIT

推

同薜人貴人薜同音

同薜人貴個薜同音

me2....

真係有去到越南咁遠咩?
感覺南寧已經極限

幾有趣

支：越南自古以來.......

文呢 最好多圖

有, 成個越南....

喺三國志士燮多數好快玩完
現實世界原來係大地主嚟

咁雄霸一方都得

現實世界係好有深度既人, 一方面可以制衡老孫, 另方面城市同文化管理好到位, 中原亂過屎坑, 但南方好太平, 人民好服佢